\section{Considerações Finais}
\label{sec:final-remarkds}

Em função das manifestações sociais que circulam pelo País (principalmente durante o período de junho de 2013), o Participa.br tem sido considerado como uma plataforma estratégica para o Governo Federal e há interesse direto na sua divulgação e uso, com disponibilização de conteúdos que beneficiam os mecanismos formais e informais de participação. 

A participação em projetos ou estágios como complemento da formação, ajudam bastante no complemento de uma formação, desde que realizadas em períodos corretos. Eles ajudam a por em prática todo o conteúdo visto durante as disciplinas do curso de Engenharia de Software.

De fato, durante o período em que desse projeto realizamos atividades que passam pelas principais disciplinas presente no curso de Engenharia de Software, como a gerência de projetos, a gerência de configuração de software, o levantamento e a elaboração de requisitos, a análise e o \textit{design}, interação humano computador, manutenção e a implantação de uma plataforma real de software livre, métodos de desenvolvimento de software, entre outras, e isso ajudou bastante para obtenção de experiência. 

No entanto, visto o problema da catalogação e sistematização ser realizada manualmente, viu-se a possibilidade de integração da Engenharia de Software com outras áreas de conhecimento, como a Biblioteconomia e a Ciência da Informação para se chegar na melhor solução possível. A partir do momento que chegamos a conclusão que o uso de bibliotecas digitais era a solução mais viável, analisamos que ainda não seria um ambiente suficiente e utilizamos outras técnicas estudadas nas disciplinas da Engenharia de Software (manutenção e evolução de software, web semântica, entre outros) buscando contribuir para criação de um ambiente mais completo para os usuários, já que entendemos que essa é um dos principais objetivos do Engenheiro de Software.

É importante ressaltar, que Participa.br através da plataforma Noosfero, já contam com várias colaborações por alunos da Engenharia de Software da UnB Gama, que utilizam metodologias ágeis para o desenvolvimento. Até a data da escrita deste artigo, os alunos do LAPPIS já contribuíram com mais de vinte \textit{merge requests} incorporados no Noosfero.

Espera-se que, com essas iniciativas, o portal possa ser um catálogo de informações de participação social sempre atualizado e organizado com a ajuda dos próprios canais de participação.
